<h1>13. Углы в евклидовом пространстве. Неравенство Коши-Буняковского.</h1>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Два вектора \(a,b\) ортогональны, если \(a \cdot b =0\).
		Обозначение ортогональности: \(a \perp b\).
	</i>
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Косинусом угла между двумя ненулевыми векторами \(x\) и \(y\),
		обозначение \(\cos \widehat{x,y},\) называется выражение
		\(\dfrac{x \cdot y}{\sqrt{x^2 y^2}}\), где
		\(x^2=x \cdot x,y^2=y \cdot y\).
	</i>
</p>

<P>
	При определении косинуса угла при помощи скалярного произведения осталось
	некоторое беспокойство, не будет ли требоваться от косинуса принять значение
	больше \(1\). Его снимает знаменитое неравенство Коши-Буняковского. В
	терминах скалярного произведения оно выглядит так:

	\begin{equation}\label{eq:k-b}
	    (x \cdot y)^2 \leq x^2 y^2.
	\end{equation}
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Неравенство \(\eqref{eq:k-b}\) верно для всех \(x,y \in E\).
		Равенство \(\eqref{eq:k-b}\) имеет место тогда и только тогда,
		когда \(x\) коллинеарен \(y\). Равенство \((x \cdot y)^2 = x^2 y^2\)
		имеет место тогда и только тогда, когда \(x=c y \land c>0\).
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть \(x,y \in E, t\)— скаляр. Рассмотрим вектор
	\(x+t y\). По аксиоме IV скалярного произведения

	\begin{equation}\label{eq:one}
		0 \leq (x+t y)^2=x^2+2t x \cdot y+t^2y^2.
	\end{equation}

	В правой части \(\eqref{eq:one}\) стоит полином 2-й степени относительно
	\(t\), следовательно его дискриминант \(D \leq 0\), где
	\(D:=(x \cdot y)^2-x^2y^2 \leq 0 \iff \eqref{eq:k-b}\).
</p>

<p>
	Очевидно, \((x+t y)^2=0 \iff x=-t y\). Это — коллинеарность.
</p>

<p>
	Принимая во внимание \(x \cdot y|_{x=c y}=c y^2\) и
	\(\sqrt{x^2y^2}|_{x=c y}=\abs{c}y^2\),  получаем последнее утверждение теоремы. \(\quad \blacksquare\)
</p>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 48</a>
	</li>
</ul>
